\subsection{Ациклические орграфы, топологическая сортировка}
\begin{itemize}
    \item
    Рассмотрим следующие утверждения:
    \begin{enumerate}
        \item Ориентированный граф $G$ ацикличен.
        \item Все компонентны сильной связности $G$ состоят из одной вершины.
        \item Вершины $G$ можно пронумеровать числами от $1$ до $n$ таким образом, что если из вершины $v$ можно достичь вершину $u$, то номер, сопоставленный вершине $v$ будет меньше номера, сопоставленного вершине $u$.
    \end{enumerate}

    \item
    Докажем, что эти утверждения эквивалентны.
    \begin{itemize}
    \item Докажем, что из \textbf{1} следует \textbf{2}. Предположим, что существуют две вершины $v, u$, которые находятся в одной компоненте сильной связности. Значит есть путь $v \to u$ и $u \to v$, то есть есть существует цикл на вершинах $v$ и $u$ - противоречие.

    \item Докажем, что из \textbf{2} следует \textbf{1}. Предположим, что в графе $G$ бы существовал цикл. Рассмотрим две вершины $v, u$ из этого цикла. Посколько из $v$ можно попасть в $u$, а из $u$ в $v$, то они должны лежать в одной компоненте связности, следовательно размер этой компоненты будет хотя бы 2 - противоречие.

    \item Докажем, что из \textbf{3} следует \textbf{1}. Предположим, что в графе $G$ бы существовал цикл. Рассмотрим любое ребро из этого цикла, пусть оно имеет вид: $v \to u$. Тогда число, присвоенное вершине $v$ должно быть меньше числа, присвоенного вершине $u$. С другой стороны, существует путь из вершины $u$ в вершину $v$. Каждый раз, когда мы переходим к следующей вершине, номер, присвоенный ей, будет увеличиваться, поэтому когда мы придем из $u$ в $v$, номер вершины $v$ должен оказаться больше номера вершины $u$ - противоречие.

    \item Докажем, что из \textbf{1} следует \textbf{3}. Воспользуемся мат. индукцией по количеству вершин в графе. \\
    \textbf{База}: $n = 1$ - очевидно. \\
    \textbf{Переход}: Пусть верно для $n = (k - 1)$, докажем для $n = k$. Найдем в нашем графе вершину, в которую не входит ни одно ребро. Такая всегда найдется, ведь иначе в нашем графе есть цикл. \\
    Покажем это: будем идти по обратным ребрам от произвольной вершины v. По предположению не существует вершины, в которую не входят ребра, поэтому мы можем идти по обратным ребрам бесконечно долго - неизбежно получится цикл. \\
    Итак, удалим вершину, в которую не входит ни одно ребро, присвоим ей номер 1. Останется часть графа на $(k - 1)$ вершине, которую можно занумеровать числами от $1$ до $(k - 1)$. Прибавим к каждому номеру единицу. Получим граф, в котором каждой вершине сопоставлено число от $1$ до $k$, причем если вершина $v$ достижима из вершины $u$, то номер, сопоставленной вершине $v$ будет меньше номера, сопоставленного вершине $u$.

    \end{itemize}
\end{itemize}
