\subsection{Теорема о классах эквивалентности для отношения эквивалентности.}

\subsection{Отношения эквивалентности}

Отношение $R$ на $A$ называют:

\textbf{Рефлексивным}, если $\forall a \in A$, $aRa$.

\textbf{Симметричным}, если $\forall a, b \in A$, ($aRb \Leftrightarrow bRa$).

\textbf{Транзитивным}, если $\forall a, b, c$, ($aRb$ и $bRc$ $\Rightarrow$ $aRc$).

Пример: отношение $a < b$ транзитивно, но не рефлексивно и не симметрично. Отношение $a + b = a * b$ симметрично, но не рефлексивно и не транзитивно.

Отношение $R$ на $A$ называют \textbf{отношением эквивалентности}, если отношение $R$ рефлексивно, симметрично и транзитивно.

Пример: Отношение $a = b$: рефлексивно ($a = a \forall a \in A$), симметрично ($a = b \Rightarrow b = a \forall a, b \in A$), транзитивно ($a = b. b = c \Rightarrow a = c \forall a, b, c \in A$).

\textbf{Теорема.} Если $R$ -- отношение эквивалентности на $A$, то $A = \bigcup_{i \in I}A_i$, $A_i \cap A_j = \emptyset (\forall i \neq j)$, таких что $\forall a, b \in A_i : aRb$, $\forall a \in A_i, b \in A_j, i \neq j : \neg (aRb)$.

\textbf{Доказательство:}

$a \in A$

$[a] = \{b \in A | aRb\}$ -- класс эквивалентности для $a$.

1.) $a \in [a]$, т.к $aRa$.

2.) Пусть $\neg (aRb) \Rightarrow [a] \cap [b] = \emptyset$.

Действительно, если $x \in [a] \cap [b] = \emptyset$, то $aRb$ и  $bRc$
$\Rightarrow$ $aRb$ -- противоречие.

3.) Пусть $aRb$. Тогда $[a] = [b]$.

Действительно, пусть $x \in [b]$, то есть $bRx$.

Тогда $aRb$ и $bRx$ $\Rightarrow$ $aRx$ $\Rightarrow$ $x \in [a]$.

Значит $[b] \subseteq [a]$

Аналогично можно заключить, что $[a] \subseteq [b]$. Из этого следует, что классы совпадают.

4.) $A$ есть объединение набора непересекающихся множеств (классов эквивалентности). Классы внутри пересекаться не могут, т.к если пересекаются, то по транзитивности это один и тот же класс.

5.) Пусть $x, y \in [a]$. Тогда $aRx$ и $aRy$ $\Rightarrow$ $xRa$ и $aRy$ $\Rightarrow xRy$.

6.) Если $x, y \in$ разным классам, то $\neg(xRy)$.

От противного: пусть $x \in [a], y \in [b], [a] \neq [b], xRy$.

Тогда $aRx$, $xRy$, $yRb$ $\Rightarrow$ $aRb$, то есть $[a] = [b]$.